\section{Conclusiones}

La incorporación de emociones en agentes inteligentes se ha convertido en un área cada vez más relevante dentro de la computación afectiva y los sistemas multiagente. A través de distintos modelos psicológicos y arquitecturas cognitivas, numerosos trabajos han demostrado que las emociones pueden influir directamente sobre la manera en que los agentes priorizan decisiones, responden al entorno e interactúan con otros usuarios o agentes.

En este trabajo se han revisado los principales enfoques utilizados para representar emociones computacionalmente, incluyendo modelos discretos, dimensionales e híbridos. Asimismo, se han analizado arquitecturas afectivas como EBDI y WASABI, así como propuestas relacionadas con sistemas multiagente normativos.

A pesar de los avances alcanzados, continúan existiendo importantes desafíos relacionados con la subjetividad emocional, la adaptación cultural y la integración entre emoción, cognición y aprendizaje.

El creciente desarrollo de agentes conversacionales avanzados y sistemas de Inteligencia Artificial social hace prever que la computación afectiva seguirá teniendo un papel cada vez más importante en los próximos años, especialmente en aplicaciones relacionadas con interacción humano-computador, robótica social y simulación social inteligente.

Consideramos que uno de los principales retos futuros consistirá en integrar emociones, memoria y aprendizaje dentro de arquitecturas capaces de mantener  estados emocionales estables y consistentes a largo plazo.

En nuestra opinión, los agentes afectivos representan un paso importante hacia sistemas capaces de interactuar de forma más flexible y más flexible y consistente en contextos sociales con las personas.